<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Commenti alle poesie foscoliane, per un'edizione digitale</title>         
            <respStmt>
               <resp>Codfica</resp>
               <persName xml:id="FP">Filippo Pelacci</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Università di Parma</publisher>
            <pubPlace>Università di Parma</pubPlace>
            <date>20??</date>
            <availability>
               <p> Questa risorsa è liberamente accessibile per uso personale o scientifico. Ogni uso commerciale è vietato. </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <author xml:id="UF">Ugo Foscolo</author>
               <title>Ugo Foscolo, Opere</title>
               <editor xml:id="FG">Franco Gavazzeni</editor>
               <biblScope unit="volume">I</biblScope>
               <publisher>Riccardo Ricciardi</publisher>
               <pubPlace>Milano</pubPlace>
               <date>1974</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
         <!-- Secondo sourceDesc entro cui codifico le opere citate dai commentatori in relazione alle poesie di Foscolo-->
         <sourceDesc>
            <listBibl>
               <bibl>...</bibl>
            </listBibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="introduzione_generale">
            <note>
               <p>NOTA INTRODUTTIVA</p>
               <p>Da Milano, il 13 aprile 1803, il Foscolo scriveva a Giovanni Rosini,
               a Pisa: 
               <quote source="#Foscolo_Epistolario">
                  «Dal signor Gio. Battista Nicolini riceverete una copia dell’edizioncella 
                  delle mie poesie ch’io feci stampare assai più emendate
                  ed in più numero del manoscritto che nell’autunno scorso vi diedi. Se
                  non ve le ha per anco mandate, scrivetegli: e se siete ancora d’intenzione 
                  di stamparle seguite esattamente questa prima edizione di cui come vedrete ne ho 
                  fatto stampare solo copie 260 numerate»
               </quote> (<emph>Epistolario</emph>, I, pp. 177-8). 
               Gli otto sonetti e l’ode <emph>A Luigia Pallavicini caduta da cavallo</emph> 
               avevano infatti già visto la luce nel tomo IV del pisano
               «Nuovo Giornale dei Letterati», dell’ottobre del 1802. È probabile
               che un ritardo nella pubblicazione del fascicolo avesse impedito all’autore 
               di prendere conoscenza di tale stampa, ciò che, unitamente
               all’intenzione di accrescere la primitiva compagine di quattro nuovi
               pezzi, può ben avere costituito il movente dell’edizione milanese del
               Destefanis (di cui è cenno nella sopra citata lettera al Rosini), pubblicata 
               tra il 2 aprile (data della dedica al Niccolini preposta alle
               Poesie), e il 9 aprile del 1803 (data della lettera al libraio fiorentino
               Guglielmo Piatti, in cui si notifica la spedizione al Niccolini di un
               «pacchettino» contenente copie delle Poesie; la si veda in 
               <bibl corresp="#Foscolo_Epistolario">
                  Epistolario,I, p. 177
               </bibl>
               ). Né sorte diversa, stando a quanto desumiamo dalle righe
               indirizzate al Rosini, pare sia toccata alla ristampa in opuscolo degli
               otto sonetti e dell’ode, pure effettuata in Pisa (1803), circa la quale
               il Mestica (p. CXXXVI) notava: 
               «La data però 1803 crediamo doversi limitare ai principi di quell’anno (se pur tutta la stampa non fu terminata 
               nel precedente decembre); poiché a mezzo aprile del 1803 suddetto era già fuori 
               la prima edizione milanese (St. 12) recante poesie
               nuove e correzioni alle già messe in luce a Pisa. Ma quel che per noi fa
               soprattutto, è la data della dichiarazione: “Milano, agosto 1802” [la si
               legge nel verso del frontespizio della seconda stampa pisana: “Ugo
               Foscolo pubblica queste poche Poesie per rifiutare tutte le altre fino
               ad oggi stampate, e segnatamente una lunga Oda a Bonaparte ornai
               troppo divulgata, e il Tieste Tragedia inserita nel tomo X del Teatro
               Moderno applaudito; cose tutte e troppo giovenili, e non sempre
               pubblicate di consentimento dell’Autore. Milano; Agosto 1802”];
               che segna la spedizione delle nove poesie da Milano a Pisa, perché
               fossero là pubblicate». Il 13 aprile il Foscolo inviava poi al Bodoni
               un esemplare dell’edizione Destefanis (<bibl corresp="#Foscolo_Epistolario">Epistolario, I, pp. 178-9</bibl>), di
               cui il tipografo accusava ricevuta il 14 giugno, offrendosi inoltre di
               <quote source="#Foscolo_Epistolario">
                  «eseguire una ristampa in 4°»
               </quote> tale da non riuscire 
               <quote source="#Foscolo_Epistolario">
                  «indegna di essere offerta a qualunque più schifiltoso bibliofilo del nostro sdruscito stivale» 
               </quote>
               (<emph>Epistolario</emph>, I, p. 182). La proposta incontrò il favore del
               Nostro, che il 22 giugno 1803 scriveva al Bodoni: 
               <quote source="#Foscolo_Epistolario">
                  «Sono ancora nello stesso proposito di ristampare in 4° le mie poesie. Se il mio nome morrà con 
                  me, que’ pochi versi vivranno almeno per l'immortalità del vostro» 
               </quote>
               (<emph>Epistolario</emph>, I, pp. 182-3). Il tipografo rispondeva in data 28 giugno 1803: 
               <quote source="#Foscolo_Epistolario">
                  «Sono tuttavia d’animo volonterosissimo per pubblicare in 4° grande i vostri 
                  bei carmi che ottennero qui favorevole incontro anche presso gli Omeromastici più severi [...]. 
                  Se mai aveste in pensiero di fare qualche correzione, indicatemela con ogni
                  celerità, acciò possa giovarmene riproducendo le vostre poetiche
                  produzioni» 
               </quote>
               (<emph>Epistolario</emph>, I, p. 183). Il poeta replicava con lettera
               della fine giugno o dei primi di luglio 1803: 
               <quote source="#Foscolo_Epistolario">
                  «Starò alle condizioni che vi piacque di propormi; ed oltre le rade correzioni che mi paiono
                  necessarie vi mando un altro sonetto [<emph>Un dì, s’io non andrò sempre
                  fuggendo</emph>] che vi prego di stampare prima dell’ultimo» 
               </quote>
                  (<emph>Epistolario</emph>,
               I, pp. 185-6). Della progettata stampa bodoniana, per ragioni che a
               tutt’oggi restano oscure, non si fece poi nulla. In suo luogo, ancora
               a Milano, per i tipi di Agnello Nobile, verosimilmente dopo il giugno 1803 
               (se ancora sulla fine del mese il poeta era in trattative con
               il Bodoni), vedeva la luce la ristampa delle <emph>Poesie</emph>, accresciuta del
               sonetto in morte del fratello Giovanni, e con le veramente «rade
               correzioni», interessanti la dedica al Niccolini, e le odi <bibl corresp="#Foscolo_OI">A Luigia
               Pallavicini caduta da cavallo</bibl> e <bibl corresp="#Foscolo_OII">Alla amica risanata</bibl>. Inattendibile è
               però la notizia bibliografica inviata dal Foscolo stesso a Giovan
               Paolo Schultesius, da Firenze, il 31 ottobre 1812: 
               <quote source="#Foscolo_Epistolario">
                  «6. <emph>Poesie di Ugo Foscolo</emph> Milano 1803: è un volumetto contenente due <emph>Odi</emph> e 12 <emph>Sonetti</emph>; 
                  l'edizioni quindi, stante la piccola mole, furono ripetute: ma
                  perché mentr’io apparecchiava l’edizione di queste Poesie, altri la
                  fece senza il mio consenso, molti versi, specialmente ne’ sonetti,
                  sono stati stampati a capriccio: anzi ad una d’esse edizioni, e credo
                  alla prima, manca un sonetto» 
               </quote>
               (<emph>Epistolario</emph>, IV, p. 192).</p>
               <p>L’esile raccolta di dodici sonetti e di due odi, prima ancora che in
               ragione della propria individualità stilistica, vale, fin nella sua consistenza 
               numerica, quale traumatico correttivo nei confronti di esercizi ben diversamente corrivi, 
               e insieme attesta un non pleonastico rispetto della tradizione lirica nazionale, 
               omaggiata nel suo schema di maggior prestigio, il sonetto, e ancora parcamente 
               tentata nella forma che per tutto il Settecento aveva costituito, al di fuori 
               d’ogni esperimento più propriamente barbaro, l’aspetto più genuinamente
               conservativo nella generale corruzione delle mode classicistiche, l’ode. Valutata con 
               acuto senso storico la realtà del gioco politico che tra il ’97 e il ’98 era andato 
               assumendo i tratti dell’avventura napoleonica, giudicata dal Foscolo con inalterata 
               obiettività dal suo nascere al suo svanire, lungo l’arco intero della propria vita, 
               precocemente e bruscamente posto di fronte a un dilemma che non poteva
               esser risolto per nessuno dei due corni con piena soddisfazione, il
               risultato che ne doveva sortire non poteva che essere di rapida e
               definitiva ricapitolazione autobiografica, di congedo dalla poesia con
               la poesia, sulla scorta di una tematica, certo non estranea all’ambito
               della lirica nostrana, che un serrato giro d’esperienza gli aveva incalzantemente, 
               e ad usura, proposto. Tematica non ulteriormente variabile nei molteplici 
               risvolti di uno o più canzonieri, perché dal giudizio della situazione da 
               cui nasceva immediatamente sottratta alla possibilità di meccaniche ripetizioni, 
               e collocata in una prospettiva che, direttamente allacciante il presente al 
               passato, esauriva nell’attimo stesso in cui si istituiva come tale, dimensioni 
               da cui di nuovo potesse crescere un qualsiasi fare poetico, intenzionato a
               fondarsi come riconoscimento e giudizio. Quale diverso significato
               attribuire alla terzina suggellante il sonetto <emph>Pur tu copia versavi alma
               di canto</emph>: 
               <quote source="Foscolo_SXI">
                  <l>«Però mi accorgo, e mel ridice amore,</l> 
                  <l>che mal ponno sfogar rade, operose</l> 
                  <l>rime il dolor che deve albergar meco»</l>
               </quote>? Affermazione che, 
               al di là dell’evidente valore dichiarativo, ha per noi
               importanza tutta particolare in quanto stabilisce un nesso di natura
               grammaticale tra l’apostrofe alla poesia e la constatazione del poeta:
               <l>«che mal ponno sfogar rade, operose</l> 
               <l>rime il dolor che deve albergar meco»</l>. Il legame costituito dal «Però» del v. 12, nel suo valore di
               “per ciò”, “per questo”, rimanda infatti immediatamente al movente
               dell’asserzione, e cioè prima ancora che alla fuga dell’«Aonia Diva»
               in «compagnia dell’ore», del tempo insomma dei «fiorenti anni»,
               alle conseguenze di tale abbandono o catabasi «per la via del pianto»
               verso la «muta riva» di Lete, che è dimenticanza e silenzio proprio
               e solo in quanto scorre al di fuori del tempo, rinviando alle «penose /
               membranze», e, soprattutto, al «timor cieco» del futuro. Così che
               rime pur «rade», limitate da vigile consapevolezza, e orazianamente
               «operose», condotte dall’assiduo <emph>labor limae</emph> all’ultimo grado di finitezza, 
               quali quelle stampate e ristampate quattro volte tra il 1802 e il
               1803, «mal ponno sfogar», cioè esprimere nella forma di un giudizio
               in sé maturo e compiuto, la condizione di caotica assenza di concrete
               prospettive che, sottraendo all’uomo ogni possibile scelta, sembra
               schiacciarlo sotto il peso di un anonimato ineffabile, tanto più difficile 
               da rimuoversi, in quanto politicamente garantito dalla presenza di
               un’oppressiva tirannide. Ciò che rende ragione dell’impossibilità di
               tornare di lì innanzi a dar voce poetica alla propria esperienza, e, al
               limite, sottintende anche la sfiducia a che la vita potesse restituirsi
               al pensiero come giudizio (donde il presente «deve» del v. 14, in
               luogo del più logico futuro). E ancora si noti come la constatazione
               di non godere più dei favori della Dea, e dalle «penose / membranze»
               e dal «timor cieco» del futuro d’esser costretto a prendere atto
               dell’inadeguatezza di rime pur «rade» e «operose», è parallelamente,
               ma separatamente, confermata da amore, che ridice, a stornare ogni
               eventuale illusione, che anche il suo oggetto: 
               <quote source="#Foscolo_OII">
                  <l>«l’aurea beltate ond’ebbero</l>  
                  <l>ristoro unico a’ mali</l> 
                  <l>le nate a vaneggiar menti mortali»</l>
               </quote>
               , come tutto abbia senso d’umanità e intelligenza, soggiace alla dura
               legge del timore del cieco futuro, del Caos; incapace di affrancarsi,
               e di affrancare da una condizione di dolore, per la cui comprensione
               gioverebbe certo richiamare la definizione sensistica, ove poi si
               avesse riguardo d’avvertire che, salva l’identità degli effetti, le sue
               cause vanno rintracciate in un universo non più metafisico, ma storico e politico. 
               E perché tutto ciò non abbia ad esser reso pleonastico
               dalla presenza di simile congedo in forma di sonetto, si badi che
               la rievocazione della felice stagione della poesia, abbracciante la prima quartina 
               e i primi due versi della seconda, in tanto si spiega,
               in quanto funge da supporto all’asserzione, sintonizzata al presente:
               <quote source="#Foscolo_SXI">
                  <l>«non udito or t’invoco: ohimè! soltanto</l> 
                  <l>una favilla del tuo spirto è viva»</l>
               </quote>, 
               da cui pure è partita, e a cui poi ritorna; e che quindi quale
               cardine mediano (non a caso i versi citati si collocano in settima e ottava sede) 
               consente che nelle terzine effetti e cause si scambino di posto, conservando 
               l’alternanza delle quartine tra la rievocazione (qui ulteriormente ristretta dal «pur» del v. 10, con valore 
               di “anche”, al suo ultimo oggetto, la poesia), e la constatazione esclamativa. 
               Anche si osservi: una «favilla», vale a dire una tenue riserva di
               verità e di giudizio ancora reperibile, e che però consente e spiega il
               fatto che il poeta abbia coerentemente potuto, da ultimo, conferire
               al proprio agire e pensare la forma della poesia, dopo aver toccato
               tutti i tasti di una situazione delineatasi attraverso il conflitto della
               persona con la storia, con il perentorio risalto che ogni età di crisi,
               soggettivamente ed oggettivamente, comporta.</p>
               <p>Il proposito foscoliano nel ristampare due volte, in breve giro di
               tempo, presso il Destefanis e il Nobile, il ridotto manipolo dei sonetti 
               e delle odi, è chiaramente espresso nella dedica al Niccolini delle
               edizioni milanesi, ricalcante la dichiarazione citata, apposta nel verso
               del frontespizio dell’edizione pisana del 1803, in data agosto 1802.
               In essa è detto che quei versi vedevano la luce non perché fossero
               d’esempio al dedicatario, né perché ad essi competesse di procacciare
               onore all’autore, non professando questi poesia, ma per rifiutare
               tutti gli altri, precedentemente divulgati per 
               <quote source="Foscolo_Poesie_M">
                  «vanità giovenile»
               </quote>. Affermazione di particolare 
               importanza perché nel tempo stesso in cui
               veniva rifiutata la qualifica di poeta, di cui a quell’altezza cronologica
               non potevano certo far fede undici, e poi dodici sonetti e due odi,
               era implicitamente ribadita la volontà di praticare un taglio netto
               con il proprio passato. Ciò che non suonava solo a condanna dell’occasionalità di un 
               esercizio conformato su moduli spersonalizzati, ma
               ancor prima significava por fine all’identificazione della propria immagine 
               con quella di un tecnico dell’espressione letteraria, professionalmente 
               investito di una distinzione categoriale, e come tale costretto in un giro angusto d’orizzonte, 
               e implicitamente rilanciava la concezione di una poesia fondata sulla 
               capacità della parola di rietimologizzarsi nella frizione con la realtà, 
               per attingere un’autenticità che poteva istruirsi unicamente sul tronco di 
               un’indipendente esperienza umana. Se anche il poeta si fosse risparmiato di renderci
               esplicitamente edotti delle sue intenzioni, il significato delle stampe
               pisana e milanesi non sarebbe risultato per questo men chiaro.</p>
               <p>Ricordata la decisiva importanza dell’anno 1797 per la vita e l’opera del 
               Foscolo nel quadriennio seguente, occorre anche tener presente che l’anno del Congresso di Lione, e della relativa orazione
               (1802), non fu meno decisivo nel processo di certificazione di quanto
               sino a quel tempo era rimasto allo stato fluido del sospetto. La rapida conclusione 
               della stagione poetica apertasi con la pubblicazione degli otto sonetti e 
               dell’ode alla Pallavicini, nelle edizioni milanesi del 1803 non è infatti 
               imputabile alla sola presenza in esse della dedica al Niccolini, contenente 
               l’esplicita ammissione sopra riferita, e dei quattro nuovi sonetti, e tra essi del 
               cosiddetto <bibl corresp="#Foscolo_SIII">Alla Musa</bibl>, ma all’organizzazione di un succinto canzoniere suggellante 
               un’esperienza politica e affettiva praticamente conclusa, e poeticamente ancora 
               e solo significativa in quanto fondata sulla predicazione dell’impossibilità di andar 
               oltre sé stessa. Con ciò non si vuol negare alla raccolta pisana la benché minima traccia 
               di organicità nella seriazione dei pezzi. Ma non va sottaciuto come dopo le radicali apostrofi 
               <bibl corresp="#Foscolo_SII">Non son chi fui; perì di noi gran parte</bibl> e <bibl corresp="#Foscolo_SXII">Che stai? già il secol l'orma ultima
               lascia</bibl>, e l’amara perorazione contro l’imbarbarimento linguistico di
               <bibl corresp="#Foscolo_SIII">Te nudrice alle muse, ospite e Dea</bibl>, sulla scorta dell’ultima terzina del
               sonetto dedicato a Firenze, nostalgico in ordine a ragioni storiche e
               biografiche, il tema erotico, pur interamente compreso nel registro
               di una fondamentale disillusione, finisse con l’avere provvisoriamente il sopravvento, 
               per essere improvvisamente interrotto dall’esclamativo autoritratto. 
               L’omogeneità della raccolta pisana pare dunque affidarsi a interni allacci che, di sonetto in sonetto, 
               garantiscono sul filo della varietà tematica l’unità d’esperienza che tradizionalmente
               compete ad ogni canzoniere, per ridotta che ne sia l’estensione. Si
               noti infatti come nella deduzione immediatamente tratta da <bibl corresp="#Foscolo_SII">Non son
               chi fui; perì di noi gran parte</bibl> di <bibl corresp="#Foscolo_SXII">Che stai? già il secol l’orma ultima lascia</bibl>, ai vv. 7-8, 
               il motivo della fiducia nella posterità della fama letteraria, poi corretto e 
               rivolto nel senso di una piena fedeltà alla lettera alfieriana nell’ultima terzina 
               del medesimo sonetto secondo la lezione delle stampe milanesi, brilli di luce 
               solitaria sul fondo del seguente, deprecatorio, intorno alla sentenza capitale contro la lingua latina,
               dove il trapasso dal latino al toscano delle terzine induce l’apologia
               di Firenze del seguente <bibl corresp="#Foscolo_SVIII">E tu ne' carmi avrai perenne vita</bibl>:, a far da
               quinta all’apparizione petrarchesca della donna amata, verosimilmente la Roncioni, 
               cui si riferisce il gruppo dei seguenti <bibl corresp="#Foscolo_SIV">Perché taccia il rumor di mia catena</bibl>,
               <bibl corresp="#Foscolo_SV">Così gl'interi giorni in lungo incerto</bibl>, <bibl corresp="#Foscolo_SVI">Meritamente, però ch’io potei</bibl>. 
               E nel sonetto autobiografico, dove una rapidità lontana dalla sommarietà par 
               risentire dell’epica <emph>grandeur</emph> della ritrattistica napoleonica, così incalzante 
               nella composizione delle parti, la riassunzione di tutte le antinomie passate 
               in rassegna sotto il paradigma dell’interesse individuale istituisce una coscienza 
               del soggetto agente, maturata grazie alla sua puntualizzazione nel tempo, dal
               suo dettagliato inveramento tematico, sino al suo naturale centro
               d’informazione, di cui il poeta solo a quel punto, e con decisione
               improvvisa, sembra prendere intera consapevolezza.</p>
               <p>Venendo alle stampe milanesi notiamo innanzitutto come l’ordine
               di quella del Destefanis sia rispettato nella seguente del Nobile, con
               l’eccezione del sonetto <bibl corresp="#Foscolo_SX">in morte del fratello Giovanni</bibl>, introdotto in
               terzultima sede (anziché in penultima, come il Foscolo aveva indicato al 
               Bodoni nella citata lettera del luglio 1803), tra i cosiddetti
               <bibl corresp="#Foscolo_SIX">A Zacinto</bibl> e <bibl corresp="#Foscolo_SXI">Alla Musa</bibl>. Dopo che il proemiale 
               <bibl corresp="#Foscolo_SI">Alla Sera</bibl>
               àncora solidamente la prospettiva foscoliana ad un fondo di metafisico solipsismo, 
               i sonetti <bibl corresp="#Foscolo_SII">Non son chi fui; perì di noi gran parte</bibl> e 
               <bibl corresp="#Foscolo_SXII">Che stai? già il secol l'orma ultima lascia</bibl> sono distanziati, rispettivamente all’inizio, in seconda sede, 
               e alla fine della raccolta, onde non precipitare, dalla premessa alla deduzione, 
               l’articolarsi di un’esperienza complessiva (diversamente da quanto risultava nella stampa pisana,
               ancora aperta alla possibilità di una ripresa futura). Ciò viene invece
               scongiurato dalla collocazione in ultima sede del sonetto <bibl corresp="#Foscolo_SXII">Che stai?
               già il secol l’orma ultima lascia</bibl>, nel quale il dato di maggior rilievo
               è costituito dalla definizione di un preciso ambito cronologico, racchiudente nel limite 
               dell’anno 1800 un’esperienza, tanto più organicamente amalgamabile, in quanto costantemente 
               passata al vaglio di un’ottica personale, nella forma di un giudizio legato alle circostanze
               storiche. Fatto in sé di primaria importanza, e perché torna a conferma
               di quanto nella dedica al Niccolini era stato speso a favore del carattere non programmatico e 
               continuativo dell’esercizio poetico, e perché su tale principio si fondava la possibilità 
               stessa di far poesia, e perché infine tale dato (l’anno 1800) ci fornisce la prova 
               inequivocabile della volontà del poeta di conferire alla serie dei sonetti una determinata
               struttura, considerato che quattro d’essi risultano composti dopo l’agosto del 1802. 
               Quanto di indefinito a carico della rinuncia a valersi
               della poesia quale mezzo di istruzione del proprio giudizio è reperibile nella 
               raccolta pisana, non potrebbe ripetersi un anno appresso, 
               nella misura in cui le «libere carte» non potevano più identificarsi con
               un esercizio necessitante, come la poesia, di quell’esatto, riposato e
               riconosciuto inserimento della dialettica individuale nella dialettica
               storica che il nuovo conformismo napoleonico sembrava avere dissuaso per sempre, 
               dopo il Congresso di Lione del 1802. E però non
               cadrà nel vuoto l’impegno foscoliano della seconda quartina del
               sonetto <bibl corresp="#Foscolo_SXII">Che stai? già il secol l’orma ultima lascia</bibl>, di consegnarsi cioè
               alla considerazione dei posteri grazie alle «fatiche dotte», poiché La
               <bibl corresp="#Foscolo_Chioma">Chioma di Berenice</bibl>, questo giovanile crogiolo della variamente discussa 
               erudizione foscoliana, raccogliendone immediatamente l’eredità, stava appunto 
               a dimostrare che a chi non era concesso di «altamente oprar», stante la 
               lunghezza del cammino artistico (v. 12), le «libere carte» non potevano 
               più offrirsi dal contatto con il presente, precluso ad ogni esperienza 
               il cui contenuto fosse quel «furor di gloria» capace di accendere, <emph>post mortem</emph>, 
               a «egregie cose il forte animo», ma dovevano fatalmente recuperare il senso 
               della loro necessità di lontano, da un discorso che, affondando nella storia, 
               e conseguentemente rispecchiandosi nell’erudizione, riemergesse oltre l’ostacolo 
               del presente, definitivamente garantito dalla certezza di una
               misurazione distesa nell’unica direzione praticabile. Che è quanto anche si legge, 
               in forma più circostanziata, nella dedica al Niccolini (30
               luglio 1803) nella <emph>Chioma di Berenice</emph>: 
               <quote source="#Foscolo_Chioma">
                  «Né mi sarei accinto a farla da commentatore se in questa infelice stagione non avessi bisogno di distrarre 
                  come per medicina la mente ed il cuore dagli argomenti pericolosi a’ quali 
                  attendo per istituto. Così Catullo sebbene per la tristezza allontanato dalle vergini 
                  Muse, tentava nondimeno l’obblio della sua sciagura traducendo per Ortalo questo medesimo 
                  poemetto»
               </quote>. Proposito la cui durata non ambiva estendersi, come in effetti
               non si estese, oltre quel punto, se già la promessa di una diversa
               poesia si affacciava sulla fine della dedica della <emph>Chioma di Berenice</emph>,
               tramite l’epigrafica citazione dei vv. 8-9 del <bibl corresp="#PSVirgilio_Appendix">Culex dell’Appendix</bibl>
               virgiliana: 
               <quote source="#Foscolo_Chioma">
                  <l>«Posterius graviore sono tibi musa loquetur</l>
                  <l>nostra: dabunt cum securos mihi tempora fructus»</l>
               </quote>; 
               di tutta trasparenza, quando si 
               pensi alle stagioni successive della poesia foscoliana. Lecito
               sembra poi spingersi a considerare lo spostamento di <bibl corresp="#Foscolo_SVIII">E tu ne’ carmi
               avrai perenne vita</bibl>, collocato nel «Nuovo Giornale dei Letterati» tra
               <bibl corresp="#Foscolo_SIII">Te nudrice alle muse, ospite e Dea</bibl> e <bibl corresp="#Foscolo_SIV">Perché taccia il rumor di mia catena</bibl>, 
               quasi spia della nuova volontà del poeta di passare senza indugio
               da un sonetto all’altro onde immediatamente dar corpo a una dimostrazione 
               di conservazione petrarchesca che contestasse il progressivo stemperarsi nel 
               «sermon straniero» del toscano «parlar celeste».
               E ciò perché l’ordine della stampa pisana legava la serie <bibl corresp="#Foscolo_SIV">Perché taccia
               il rumor di mia catena</bibl>, <bibl corresp="#Foscolo_SV">Così gl’interi giorni in lungo incerto</bibl>, 
               <bibl corresp="#Foscolo_SVI">Meritamente, però ch’io potei</bibl> esclusivamente allo sviluppo del tema erotico,
               sul quale praticamente si chiudeva l’embrione di raccolta. Sintomatico, 
               e per me decisivo, è che la successione da <bibl corresp="#Foscolo_SIV">Perché taccia il rumor
               di mia catena</bibl> a <bibl corresp="#Foscolo_SVII">Solcata ho fronte, occhi incavati intenti</bibl> sia conservata
               nelle stampe Destefanis e Nobile, e che a contenerla, a metterla
               chiaramente in parentesi, siano chiamati due sonetti contigui nel
               1802: <bibl corresp="#Foscolo_SIII">Te nudrice alle muse, ospite e Dea</bibl> e <bibl corresp="#Foscolo_SVIII">E tu ne’ carmi avrai perenne
               vita</bibl>, così che, a questo punto, il sonetto nelle quartine sembra innanzi 
               tutto assolvere la funzione di convertire il prestigio linguistico
               toscano di <bibl corresp="#Foscolo_SIII">Te nudrice alle muse, ospite e Dea</bibl>, in quello più ampio di
               una geografia culturale, emblematicamente riassunta da un’immagine
               (v. 2: «sponda»), ridotta in seguito, nelle terzine, dalla sua astrazione 
               retorica alla materiale connotazione di un luogo, ideale sin che si
               vuole, ma rilevante nell’ambito della biografia foscoliana, a suggello
               delle ragioni culturali e affettive della precoce scelta di quella patria
               morale fiorentina, splendidamente affermata più tardi nei vv. 165-
               81 dei <bibl corresp="#Foscolo_Sepolcri">Sepolcri</bibl>. Ma qui la definizione di una scelta ideale presuppone
               ed implica la rescissione dei legami con la patria reale, che, non meno
               illustre della toscana quanto ad ascendenze culturali campite tra il
               mito e l’epopea omerica, viveva inoltre nella memoria di affetti inesorabilmente 
               allontanati nel tempo dal tragico evento di Campoformio. Perché la negazione di 
               <bibl corresp="#Foscolo_SIII">Te nudrice alle muse, ospite e Dea</bibl> si perfeziona solo nel celebre 
               <bibl corresp="#Foscolo_SIX">Né più mai toccherò le sacre sponde</bibl> (e
               nella Nobile, non felicemente, nella coppia <bibl corresp="#Foscolo_SIX">Né più mai toccherò le
               sacre sponde</bibl> e <bibl corresp="#Foscolo_SX">Un dì, s’io non andrò sempre fuggendo</bibl>: introducendo
               cioè un elemento di dissidio tra i vv. 13-4 del primo e i corrispondenti
               del secondo): dove il canto promesso in luogo della preziosa sepoltura 
               è l’elemento portante oltre la struttura del sonetto in questione,
               e insieme l’allaccio e la proposta, il tema sulla cui negazione si
               costruirà a sua volta il seguente _Pur tu copia versavi alma di canto_,
               che, quale congedo dalla poesia, vale soprattutto in quanto ribadisce
               l’inadeguatezza delle «rade, operose / rime» a rompere un cerchio
               che si profila progressivamente, e materialmente si concreta nel tempo 
               stesso in cui si attua una presa di coscienza (dal dubitativo «Forse» al 
               pleonastico «Che stai?»), che di una graduale negazione vive,
               ma che infine in una totale negazione si identifica. Essa è poi circoscritta 
               dal conclusivo <bibl corresp="#Foscolo_SXII">Che stai? già il secol l’orma ultima lascia</bibl>, nel
               senso di un’ulteriore e suprema precisazione delle residue possibilità
               delle «libere carte» di tornare a contare per il futuro, oltre il giro
               di boa di una scadenza secolare, coincidente con l’esaurimento di
               un’esperienza determinata. E ancora si noti che se la stampa pisana
               differisce dalle due milanesi quanto alla disposizione della materia, si
               accorda poi con la stessa circa i criteri seguiti nell’ordinarla. Nell’ambito 
               infatti della forma chiusa del sonetto, tanto gli agganci lineari
               di quella, quanto la più complessa e circolare struttura di queste,
               obbediscono all’intento del poeta di passare rapidamente da un tema
               in qualche modo concatenato all’altro, sfruttando l’affinità delle cellule di cui veniva 
               a comporsi un discorso, così rilevato nei nodi del
               suo sviluppo. La prima prova, insomma, in fase pre-pindarica, e
               formalmente tradizionale, della simpatetica contiguità delle 
               commessure e dei trapassi della sintassi dei <bibl corresp="#Foscolo_Sepolcri">Sepolcri</bibl>.
            </note>
         </div>
         <div type="introduzione_generale" corresp="#dedica">
            <note target="#inserisci"><!-- ricorda di inserire il target-->
               I. <emph>Sat.</emph>, Il, 6, 62: 
               <quote source="#Orazio_Satire">
               «ducere sollicitae iucunda oblivia vitae»
               </quote> («trarre lieto oblio della vita affannosa»).
            </note> 
            <note target="#inserisci"> <!-- ricorda di inserire il target-->
               2. Giovanni Battista Niccòlini (Bagni di San Giuliano [Lucca], 29 ottobre 1782-
               Firenze, 20 settembre 1861). Letterato. Laureatosi in legge a Pisa, fervente repubblicano, 
               fu dapprima impiegato all’ufficio delle Riformagioni di Firenze (1804); professore di 
               mitologia e storia dal 1807, indi segretario e bibliotecario dell’Accademia di
               belle arti, maestro dei paggi alla corte di Elisa Baciocchi, finalmente ottenne 
               l’incarico di bibliotecario della Palatina sotto il governo granducale.
               Nella sua prevalente attività drammatica, caratterizzata da un costante impegno 
               politico repubblicano e nazionale, si segnalano le tragedie Antonio
               Foscarini (1827), Giovanni da Precida (1830) e soprattutto, Arnaldo da
               Brescia (1849), rappresentato come lo strenuo difensore della libertà contro 
               la tirannide imperiale (Federico Barbarossa) e papale (Adriano VI). Il
               Foscolo, in segno di particolare amicizia e stima, gli dedicò oltre l’edizione
               delle sue Poesie, anche <bibl corresp="#Foscolo_Chioma">La chioma di Berenice</bibl> (1803).
            </note>
         </div>
         <div corresp="#O1">
            <div type="introduzione">
               <note>
                  L’ode, composta a Genova per l’occasione costituita dall’incidente equestre occorso, 
                  tra la fine di giugno e l’inizio di luglio del 1799, a Luigia
                  Ferrari Pallavicini (Varese Ligure 1772-Genova 1841) - sposa diciassettenne 
                  al marchese Domenico Pallavicini (morto nel 1805), e passata a
                  seconde nozze nel 1818 con il segretario del locale consolato francese
                  Stefano Prier -, vide primamente la luce in un opuscolo intitolato <emph>Omaggio
                  a Luigia Pallavicini</emph>, Genova, Anno VIII, Stamperia Frugoni, in cui,
                  oltre al Foscolo, erano presenti i commilitoni ed amici Giovanni Fantuzzi
                  (Belluno 1762-Genova 1800), Giuseppe Giulio Ceroni (San Giovanni
                  Lupatoto [Verona] 1774-Governolo 1813), e Antonio Gasparinetti (Ponte
                  di Piave [Treviso] 1777-Milano 1824). Come è noto il Foscolo giunse a
                  Genova con i resti della divisione comandata dal Macdonald dopo il 10
                  luglio 1799, trattenendovisi sino a tutto il mese di novembre, per trasferirsi
                  a Nizza, e far quindi ritorno nel capoluogo ligure dopo il 10, e prima del
                  15 marzo 1800, e rimanervi sino alla sua resa, il 4 giugno 1800. Noto è
                  pure che il Fantuzzi perse la vita durante l’attacco alla posizione della
                  Coronata, il 2 maggio 1800, e che della “caduta” della Pallavicini nel
                  <emph>Deserto di Sestri</emph>, oltre che nella <bibl corresp="#Petracchi_Galleria">Galleria Ligure</bibl> di Angelo Petracchi (di
                  cui la «Gazzetta Ligure» dava notizia il 14 dicembre 1799), era ancora
                  menzione nell’apologo ceroniano in ottave <bibl corresp="#Ceroni_Pappagalletto">Il papagalletto</bibl> (di cui la sopra
                  citata «Gazzetta» dava notizia 1’8 marzo 1800). Sulla scorta di tali dati,
                  considerata l’estensione reale dell’anno VIII (23 settembre 1799-19 agosto 1800), 
                  non possiamo quindi spingerci oltre l’indicazione dell’arrivo
                  del Foscolo a Genova come termine <emph>post quem</emph> della composizione e
                  stampa dell’<emph>Omaggio</emph>, e della morte del Fantuzzi come termine <emph>ante
                  quem</emph>, escludendo, per quanto più propriamente riguarda il periodo di
                  composizione, i mesi dal dicembre 1799 al marzo 1800 (ma nulla, al limite, 
                  ci impedirebbe di ipotizzare che l’ode, composta dal Foscolo prima della partenza 
                  alla volta di Nizza, venisse stampata a Genova durante la sua assenza, o che 
                  l’intero <emph>Omaggio</emph> fosse allestito e reso noto dopo il ritorno del Nostro 
                  dalla Francia, all’altezza dell’impresa ceroniana della primavera del 1800, 
                  se solo fosse lecito supporre che, a quasi un anno di distanza dall’incidente, 
                  le migliorate condizioni di salute della Pallavicini avessero riattizzato 
                  il fervore augurale della galante schiera dei poeti-soldati, ciò che, indirettamente, 
                  verrebbe ad essere confermato da un biografo solitamente bene informato, quale il Carrer,
                  là dove, relativamente all’ode genovese, scrive: «La gioventù, la bellezza, i marziali 
                  esercizi della cavalcatrice gentile infiammarono le fantasie de’ poeti avvezzi,
                  ad una coi non poeti, a seguirne i passi con desiderio. Riavutasi, si volle
                  cantarne la guarigione, e parecchie poesie vennero in gara. Primeggiò
                  quella del Foscolo, per avventura la più perfetta delle brevi liriche da
                  esso composte», Vita di Ugo Foscolo, p. XXXI, in <bibl corresp="#Carrer_Poesie">Prose e Poesie edite ed
                  inedite di Ugo Foscolo, ordinate da Luigi Carrer, e corredate della vita
                  dell’Autore</bibl>, Venezia, Co’ Tipi del Gondoliere, 1842).
                  L’ode ha, da sempre, riassunto agli occhi degli addetti ai lavori, il polo
                  settecentesco, edonistico, della cultura foscoliana, in contrapposizione al
                  più risentito impegno intellettuale e morale riscontrabile nel successivo
                  testo indirizzato all’Arese; dove quanto di mitologico sarebbe in quella disposto, quasi fregio architettonico dell’agile strofe, si troverebbe convertito in questa in sostanza speculativa, 
                  secondo le ben note costanti del vaticinante e divinatorio classicismo foscoliano. 
                  Il “progresso” degli studi si è pertanto volta a volta puntigliosamente, quanto 
                  astrattamente, misurato nella rilevazione stilistica del tasso di settecentismo presente nell’ode alla
                  Pallavicini, o, per converso, nella scoperta dei precorrimenti tematici e
                  “poetici” dell’ode <bibl corresp="#Foscolo_OII">Alla amica risanata</bibl>, in ogni caso ignorando la vera storia
                  del testo della “caduta”, di cui, solo oggi, disponendo dell'<emph>editio princeps</emph>
                  genovese, è possibile seguire per intero l’evoluzione. A ricondurre simili
                  ipotesi nel solco di una più realistica valutazione, così come a far giustizia
                  dell’opinione di quanti ritennero miracolosa e improvvisa la maturità stilistica
                  dell’ode alla Pallavicini, soprattutto se confrontata con la non eccelsa
                  produzione precedente, basterà osservare come il Foscolo abbia, più che
                  per qualsiasi altro testo, inclusa l’ode per l’Arese, di ristampa in ristampa,
                  dal 1799-1800 al 1803, costantemente lavorato di lima intorno a quello
                  che, alla luce dei dati a tutt’oggi noti, rappresenta l’inserto più arcaico
                  nella compagine delle Poesie (ove <bibl corresp="#Foscolo_SIII">Te nudrice alle muse, ospite e Dea</bibl> non sia
                  stato composto nel 1798). Con ciò non si intende passare sotto silenzio
                  l’innegabile parentela dell’ode con la tradizione, tipicamente settecentesca,
                  delle accademie di versi recitati “all’improvviso” su tema obbligato, cui
                  sembra affine l'<emph>Omaggio</emhp>: parentela evidente innanzitutto nel metro che,
                  come notò il Ferrari, è quello stesso della <bibl corresp="#Frugoni_Grotta">Grotta magica nel giardino
                  di Colorno</bibl> di Carlo Innocenzo Frugoni, e, aggiungiamo, nella pur vasta
                  produzione frugoniana, ancora e solo dell’ode <bibl corresp="#Frugoni_Barattieri">Al Signor conte Barattieri
                  piacentino</bibl>. E tuttavia la rarità del metro in ambito settecentesco, oltre che
                  dalla sua più che bassa frequenza nell’opera frugoniana, risulta, per citare
                  <emph>auctoritates</emph> vicine alla sensibilità del Foscolo giovane, dalla sua totale assenza 
                  in Savioli, Fantoni, Vittorelli, così come in Parini, in cui la strofe
                  dell’ode <emph>A Luigia Pallavicini</emph>, con gli sdruccioli non rimati in seconda e
                  quarta sede, compare nella forma classica e consueta, composta da quattro
                  settenari a rima alterna, e da un distico, pure settenario, a rima baciata
                  (ancora si segnala che in Parini gli sdruccioli in seconda e quarta sede si
                  presentano unicamente nella strofe, peraltro di cinque versi, del <bibl corresp="#Parini_Pericolo">Pericolo</bibl>,
                  dai cui vv. 41-5 il Foscolo mutuò inizialmente l’immagine dello sciogliersi
                  della chioma di Pallade presso la fonte ascrea). Due volte la strofe è inoltre
                  usata dal Bertola, nelle odi <bibl corresp="#Bertola_Corazza">Al signor abate Vincenzo Corazza</bibl> (di cui non
                  sarà superfluo ricordare l’eccezionale personalità metrica), e <emph>A Nelae</emph> (di
                  cui vai la pena di rilevare che i vv. 1-3 suonano come segue: 
                  <quote source="#Bertola_Nelae">
                     <l>«Questi sono i beati</l>  
                     <l>poggi che in mar si specchiano:</l>  
                     <l>di giovinezza ornati»</l>
                  </quote>
                  ). E neppure, secondo giustamente notò G. Carducci, in <emph>Lirici del secolo XVIII</emph>,
                  Firenze, Barbèra, 1871, p. LXXXIX, par lecito trascurare, per quanto concerne i vv. 43-84, 
                  l’esemplare funzione di modello assolta dai vv. 33-72 dei <bibl corresp="#Lamberti_Cocchi">Cocchi</bibl> di Luigi Lamberti. 
                  Si vuole infatti solo avvertire che la perfezione stilistica 
                  della “caduta”, e la sua apparentemente contraddittoria, e inconfutabile, datazione, 
                  sono frutto di un assiduo lavoro di revisione, condotto in tempi successivi, e, 
                  che più conta, diversamente caratterizzati.
                  Quale finalmente appare, all’altezza della stampa Nobile del 1803, l’ode
                  appartiene non già al poeta unicamente responsabile dei sia pur discretamente 
                  confezionati, ma in fondo manieristici versi dell’apprendistato veneziano, 
                  ma all’assai più originale e consapevole autore dei dodici sonetti e
                  dell’ode <bibl corresp="#Foscolo_OII">Alla amica risanata</bibl>. Si ponga intanto attenzione alla rigorosa e
                  semplice articolazione della “caduta” (in ciò veramente ligia ai grandi
                  modelli pariniani), constante, come già notò il De Robertis, di due sezioni 
                  centrali di carattere descrittivo (rispettivamente dal v. 1 al v. 36,
                  e dal v. 43 al v. 78, di complessivi trentasei versi ciascuna), e di una chiusa
                  augurale (vv. 91-108), collegate tra di loro da una (vv. 37-42), e da due
                  strofe (vv. 79-90), in persona prima. Tale struttura è fondamentalmente la
                  stessa, tanto in G che in N (per le sigle delle stampe usate qui e in seguito, vedi 
                  la nota al testo nel II tomo). Al suo interno l’innovazione più cospicua 
                  si registra a partire da D, e riguarda i vv. 19-24, come detto desunti dai vv. 41-5 del 
                  <bibl corresp="#Parini_Pericolo">Pericolo</bibl> (e anche là abbracciatiti l’intera strofe).
                  In G infatti la descrizione della chioma della Pallavicini, e il conseguente
                  parallelo con quella di Pallade (vv. 19-24), così come la successiva declinazione 
                  di ulteriori attributi (vv. 25-30), erano chiusi nella giustezza della
                  strofe, senza relazioni sintattiche con quanto precedeva, venendo pertanto
                  a vanificare, in ragione dell’iterata interruzione elencativa, l’effetto deprecatorio 
                  di forte stacco tra la prima e la seconda parte dell’ode, realizzantesi
                  in forma esclamativa all’altezza del v. 37 [31]. In D a ciò si ovvia grazie
                  all’introduzione dell’immagine della danza, che, oltre a stabilire un legame
                  sintattico con la terza strofe (vv. 13-8), v. 13: «Or te piangoli gli amori»,
                  v. 19: «E te chiama la danza» (analogo a quello dei vv. 28-30 dell’ode
                  <emph>Alla amica risanata</emph>: 
                  <quote source="#Foscolo_OII">
                     <l>«te, Dea, mirando obbliano</l> 
                     <l>i garzoni le danze,</l> 
                     <l>te principio d’affanni e di speranze</l>
                  </quote>
                  »), motiva cinematicamente lo sciogliersi
                  della chioma, giustificando da un punto di vista di idoleggiamento ornamentale 
                  l’ampia perifrasi mitologica (analoga a quella d’esordio dell’ode per
                  l’Arese, egualmente svolta nella misura della strofe), a sua volta arricchita, a
                  fronte della primitiva citazione pariniana, di idee accessorie, direttamente in
                  relazione con la fonte sfruttata da Parini, vale a dire l’inno <bibl corresp="#Callimaco_Pallade">A Pallade</bibl> di Callimaco 
                  (di cui nella <bibl corresp="#Foscolo_Chioma">Chioma di Berenice</bibl>, Considerazione IV, <emph>Sacrificii di Chiome</emph>, 
                  Milano, Dal Genio Tipografico, 1803, p. 174, è anche menzionato l’inno
                  <bibl corresp="#Callimaco_Apollo">Ad Apollo</bibl>). La contiguità dell’innovazione introdotta nella stampa Destefanis 
                  con la preziosa esperienza di una letteratura derivata dal raffinato filone
                  della poesia eziologica alessandrina, scoperta o riscoperta in occasione del lavoro 
                  di traduzione e commento della versione catulliana del poemetto callimacheo, 
                  è del resto confermata da uno dei frammenti delle Grazie, pubblicati nella Considerazione XIL, 
                  <emph>Chiome bionde</emph>, della <emph>Chioma di Berenice</emph>, cit., pp. 209-10, là dove l’immagine della 
                  chioma di Pallade ritorna, quasi variante, non importa se ubicata in un prima o in un dopo, 
                  dei vv. 19-30 dell’ode <emph>A Luigia Pallavicini caduta da cavallo</emph>: 
                  <quote source="#Foscolo_Chioma">
                     <l>«Involontario nel Pierio fonte</l>  
                     <l>vide Tiresia giovinetto i fulvi</l> 
                     <l>capei di Palla liberi dall’elmo </l>
                     <l>coprir le rosee disarmate spalle;</l> 
                     <l>sentì l’aura celeste, e mirò le onde</l> 
                     <l>lambir a gara della Diva il piede</l> 
                     <l>e spruzzar riverenti e paurose</l> 
                     <l>la sudata cervice e il casto petto».</l>
                  </quote>
                  E ancora si noti come il rapporto dei sopra citati vv. 19-30 con la fonte,
                  venga definitivamente precisato solo in N. È il caso dell’impropria lezione
                  «dall’eliconio» (v. 26) - e giustamente il Ferrari osservava: «distratto [il
                  Foscolo] forse dal pensiero che Pallade si bagnava nel fiume eliconio quando fu 
                  vista da Tiresia: il che pure gli porse argomento di poesia nel frammento delle Grazie 
                  che stampò nel 1803 nella Chioma di Berenice» -, rettificata in «dall’inachio» in N, 
                  anche “migliorata” al V. 32 [26], con la sostituzione di «dal tuo labbro» a 
                  «dalla bocca» di GPD, dettata dall’esigenza di distinguere semanticamente la <emph>facies</emph> della 
                  Pallavicini da quella equina dei vv. 49-50 [43-4]: «fuma / la bocca». Al registro di una sempre
                  più esatta pertinenza classicistica (s’intenda all’interno della cultura foscoliana, e vedi 
                  la nota al v. 8) sarà inoltre da ascriversi l’evoluzione della lezione dei vv. 7-8, 
                  dalla zeppa: «quel dì, che i monti empiea / di forsennati
                  gemiti» di G, all’ancora generico: «il dì che insana empiea / gl’idei monti
                  di gemiti» di P, al definitivo: «quel dì che insana empiea / il sacro Ida di
                  gemiti» di D N, o il trapasso dal frusto ricorso ad Esculapio dei vv. 15-8 di G:
                  «[. . .] fiori / su l’ara d’Esculapio / e sacrificio [P sacrifizii], e voti / offron
                  mesti e devoti», alla mitologicamente più rara autorità apollinea di D N:
                  «[. . .] fiori / votivi all’ara portano / d’onde il grand’arco suona / del figlio
                  di Latona». Come già segnalò il Ferrari, Apollo, oltre a fruire dell’appellativo 
                  omerico di «<emph>Dall’arco d'argento</emph>», nelle arti plastiche è rappresentato
                  impugnante l’arco, e calpestante un pitone; arco e frecce, secondo alcuni
                  mitologi, «indicherebbero la forza del sole purificante la terra piena di
                  cattivi umori simboleggiati nel serpente pitone». Ciò che, stante l’implicito
                  rivolgimento stagionale cui il mito di Apollo in tale accezione pare riferirsi, 
                  si attaglierebbe, assai più propriamente che non la consueta evocazione di 
                  Esculapio, al tempo di composizione dell’ode (anche se l’innovazione riguarda le stampe 
                  del 1803), ove lo stesso, come sembra probabile, coincidesse con la primavera del 1800. 
                  D’estrazione ancora classicistica è poi la tendenza, accentuatasi da G a P 
                  (fondamentalmente rispecchiante G, ma già caratterizzata da significativi ritocchi 
                  nella direzione di D N), a D N, a evitare la liquidità del verso, ora sopprimendo 
                  la ripetizione di strutture similari, come ai vv. 1-3, dove la lezione: «I balsami odorati / 
                  per te le grazie apprestino, / per te i lini beati» di G, viene rimossa a vantaggio di: «I
                  balsami beati / per te le Grazie apprestino, / per te i lini odorati» di P D N, che
                  oltre a razionalizzare i rapporti tra i «balsami» e i «lini», dissipa anche l’effetto di 
                  meccanica corrività, conseguente all’immediata successione di due sinalefe; ora abolendo la forma apostrofata, 
                  come al v. 23, dove il passaggio da «d’Ascra» di G a «di Ascra» di P è da attribuirsi alla volontà di non 
                  incorrere, in clausola di strofe, nell’automatica ripetizione del modulo apostrofo-
                  sinalefe (vv. 23-4: G «se Palla d’Ascra al fonte / toglie l’elmo alla fronte»),
                  mai altrove attestato nelle due odi (e del resto presente una sola volta, e in
                  forma non esattamente corrispondente, nella precedente produzione foscoliana, nell’ode 
                  <emph>A Dante</emph> [1795-1796], 5-6, a p. 25: 
                  <quote source="#Foscolo_Dante">
                     <l>«che additano agl’ingegni</l> 
                     <l>d’eterna gloria i segni»</l>
                  </quote>), 
                  o al v. 58 [52], dove l’eccezionale opposizione vocalica: «allo incalzato scalpito» di D N, 
                  contro la forma apostrofata di G P, realizza una più evidente mimesi fonico-cinematica 
                  del particolare della zampa del cavallo, dando inoltre corpo al precedente, ma nel tempo
                  istantaneo, risonare degli «antri marini» (anche si noti la posizione rilevata,
                  a inizio di verso, 59 [53], dell’oggetto di interesse principale, la forte pausa
                  segnata dalla virgola, l’iterazione del suono gutturale di «incalzato» e
                  «scalpito», doppiamente ribadito dal «che» relativo e dal verbo «caccia»),
                  e marcando con maggiore decisione l’improvviso schizzare di polvere e
                  sassi, relativo alla violenza dello scalpito, e però ancora afferente all’iniziale
                  risonare, grazie all’attenuazione della gutturale nella palatale delle rime
                  baciate («caccia-traccia»). Altrove il ritmo del verso è frenato ricorrendo
                  all’accentuazione dell’iperbato, come ai vv. 40-1 [34-5], dove: «Perché
                  emulasti, incauta, [P incauta!] / non dell’Aonie l’arte» di G P, diventa in
                  D N: «Perché non dell’Aonie / seguivi, incauta, l’arte», o all’introduzione
                  della congiunzione coordinante, come al v. 58 [52], dove: «piove il sudore,
                  i crini» di G, diventa: «e il sudor piove, e i crini» di P D N, oppure devolvendo 
                  una determinata figura retorica da funzioni impressionistiche a
                  compiti descrittivi. È il caso dell’aposiopesi del v. 64 [58]: G «nuota, e 
                  ingorde ... si gonfiano»; P D N «nuota ... e ingorde si gonfiano», o ancora
                  valendosi dell’artificio della dieresi, come al v. 100 [94], dove: «mesto,
                  oltraggiato, e pallido» di GP diventa: «silenzioso, e pallido» di DN. Tutto
                  ciò inerisce a un diagramma espressivo che da G a P a D N tende a risolvere
                  il primitivo impressionismo, vale a dire l’adesione a forme di chiara derivazione 
                  melodrammatica, tipiche della tradizione settecentesca dell’ode,
                  in una cifra stilistica classicamente descrittiva, di ascendenza pariniana.
                  Tale il senso, oltre che della puntuale rimozione della liquidità del verso,
                  delle più cospicue varianti di D N, sopra segnalate (vv. 19-30 [19-24], e
                  49-54 [43-8]), così come della lezione «e respinse» di P D N in luogo di
                  «ed atterri» di G al v. 71 [65], causativo e fisicamente inerente al «cenno
                  onnipotente » del v. 72 [66], o della significativa caduta di segni diacritici
                  propri alla prassi melodrammatica del «fra sé» (v. 74 [68]: G «e (orribile!)»,
                  P D N «e, orribile!»), o, finalmente, della fusione in un unico periodo di
                  proposizioni in origine giustapposte, come ai vv. 76-8 [70-2]: G «cade
                  Pardon; tu [. . .] misera / su la petrosa riva / rotolavi mal viva . . .»; P
                  «scosse Pardon; te misera / per la petrosa riva / strascinava mal viva»;
                  D N «scuote Pardon, te misera / su la petrosa riva / strascinando mal viva».
               </note>
            </div>
            <div type="metro">
               ode: ab*sdr.ac*sdr.dd.
            </div>
            <div type="commento">
               <noteGrp>
                  <note target="#O1V1" targetEnd="#O1V15">
                     1-15. <ref rend="bold">I balsami ... diva!</ref>: nota il Ferrari: «Questi versi, sino al punto
                     esclamativo, nei quali il poeta chiede che le Grazie apprestino per la donna
                     ammalata i balsami e i lini che porsero già a Citerea il giorno che si ferì
                     mentre piangeva forsennata il morto Adone, e nei quali mostra gli Amori
                     piangenti intorno al letto dall’ammalata, sono una derivazione, modificata
                     dal Foscolo per la circostanza, dall'<bibl corresp="#Bione_Idillio">Idillio</bibl> di Bione “Canto funebre d’Adone".
                     La favola è nota: Venere innamoratasi di Adone, e temendo per il suo caro
                     la gelosia di altri dèi, lo prega di non andare a caccia che in sua compagnia;
                     egli disubbidisce ed è ucciso da un cinghiale, che, per alcuni, non era che
                     Marte così trasformatosi per punire i torti fattigli dalla dea: arrivata Venere 
                     sul morente giovinetto piange e si dispera; poi morto, fa dal suo sangue 
                     crescere il fiore Anemone». 
                  </note>
                  <note target="#O1V1">
                     1. <ref rend="bold">I balsami beati</ref>: i medicamenti beatificanti, che rendono la salute. 
                     Nota il Ferrari: «Il Foscolo comincia sùbito, volendo raffrontare la sua donna 
                     ammalata ad una dea, col ricordo di Venere ferita. Non per la comparazione, che è 
                     sua, ma per la descrizione della ferita di Venere, egli attinge, come si è detto, 
                     particolari e si serve dei colori dell’<bibl corresp="#Bione_Idillio">idillio</bibl> di Bione, modificato al suo bisogno; 
                     poiché la ferita di Venere che nel poeta greco non è che accessoria, qui diventa il punto
                     principale; ed il poeta italiano ponendo che ella fosse poi curata dalle Grazie, 
                     aggiunge una circostanza che si può bene sottintendere in Bione, ma
                     che per altro non è espressa, dacché là non importava. Così i balsami, e i
                     lini profumati (e le vesti ancóra) là sono offerti per ungere e comporre il
                     morto Adone, e sono pôrti alla dea dagli Amori; qui invece per curare
                     Venere stessa, e dalle Grazie»; e vedi <emph>Le Rimembranze</emph>, 7-8, a p. 115:
                     <quote source="#Foscolo_Rimembranze">
                        <l>«Quest’è la pianta che le diè i beati</l> 
                        <l>fior ch’ella colse [...]»</l>
                     </quote>. 
                  </note>
                  <note target="#O1V2">
                     2. <ref rend="bold">le Grazie</ref>: Aglaia, Eufrosine, Talia, con gli Amori parte del corteggio di Venere.
                  </note>
                  <note targte="#O1V3">
                     3. <ref>i lini odorati</ref>: le bende profumate (dai balsami). Il latinismo è anche nei
                     <emph>Sepolcri</emph>, 39, a p. 298: <quote source="#Foscolo_Sepolcri">«e di fiori odorata arbore amica»</quote>. 
                  </note>
                  <note>
                     4. <ref rend="bold">Citerea</ref>: 
                     Venere, così detta per essere da prima approdata, dopo la nascita dalla spuma marina,
                     nell’isola di Citèra (l’attuale Cerigo, situata sotto il Peloponneso). Vedi 
                     <emph>Le Grazie</emph>, I, 36-7, alle pp. 411-2: 
                     <quote source="#Foscolo_Grazie">
                        «[...] e più le giova 
                        l’inno che bella Citerea la invoca»;
                     </quote> 
                     <ref>porgeano</ref>: le Grazie. 
                  </note>
                  <note target="#O1V5">
                      5. <ref>profano spino</ref>: empio, in quanto aveva ferito una dea.
                  </note>
                  <note target="#O1V7" targetEnd="#O1V12">
                     7-12. <ref rend="bold">quel dì ... giovinetto</ref>: nota il Ferrari: «Bione (traduz. Pagnini):
                     <quote source="#Bione_Idillio">
                        <l>"Vener sparsa le chiome, afflitta, incolta</l>
                        <l>e scalza va per le foreste errando.</l> 
                        <l>I rovi le tormentano le piante</l> 
                        <l>e predan l’almo sangue. Ella mettendo</l> 
                        <l>acute stride va per lunghe valli,</l> 
                        <l>e l'assirio suo sposo e garzón chiama”</l> [. . .]
                     </quote>. 
                     Per commuovere maggiormente il cuore, commozione che poi
                     di conseguenza si trasporta ancóra alla donna ammalata, il Foscolo si
                     ferma sulle dimostrazioni più affettuose del dolore di Venere. Bione:
                     <quote source="#Bione_Idillio">
                        <l>“. . .Adone intanto</l> 
                        <l>non sente più com’ella morto il bacia”.</l>
                     </quote>
                      Il Parini nel <emph>Dono</emph>, ma riferendosi ad una pittura (e la pittura non può fermare che un
                     momento), descrive l’atteggiamento di Venere sopra Adone: 
                     <quote source="#Parini_Dono">
                        “Ma sovra lui se pendere 
                        la madre de gli Amori 
                        cingendol con le rosee 
                        braccia si vede . . . [vv. 43-6]». 
                     </quote>
                     Venere piangente Adone è descritta da Ovidio, <emph>Metam</emph>., X, 720-7: 
                     <quote source="#Ovidio_Metamorfosi">
                        <l>«[...] Utque aethere vidit ab alto</l>
                        <l>exanimem inque suo iactantem sanguine corpus,</l> 
                        <l>desiluit pariterque sinum pariterque capillos</l> 
                        <l>upit et indignis percussit pectora palmis.</l> 
                        <l>Questaque cum fatis: “Et non tamen omnia vestri</l> 
                        <l>iuris erunt” dixit “luctus monimenta manebunt</l>  
                        <l>semper, Adoni, mei repetitaque mortis imago</l>
                        <l>annua plangoris peraget simulanima nostri”»</l>
                     </quote>, 
                     e Properzio, II, 13, 53-6: 
                     <quote source="#Properzio_Elegie">
                        <l>«Testis, cui niveum quondam percussit Adonem</l> 
                        <l>venantem Idalio vertice durus aper;</l>
                        <l>illis formosum iacuisse paludibus, illuc</l> 
                        <l>diceris effusa tu, Venus, isse coma».</l>
                     </quote> 
                  </note>
                  <note target="#O1V7">
                  <ref rend="bold">insana</ref>: fuori di sé, forsennata. «Cfr. Dante, cit. Guglielmo 
                  Padovan <bibl corresp="#Dante_Inferno">Inf</bibl>. xxx 4; e il Petrarca son. _Il figliuol di Latona_ ecc.
                  [XLIII] Mostrossi a noi qual uom per doglia insano, / che molto amata
                  cosa non ritrovo » (Ferrari). E vedi anche Virgilio, Aen., IV, 8: «cum sic
                  unanimam adloquitur male sana [Didone] sororem» (Antognoni). 
               </note>
               <note target="#O1V8">
                  8. <ref rend="bold">il sacro Ida</ref>: monte nell’isola di Creta (l’attuale Psiloriti), 
                  sacro perché vi nacque Giove. E vedi <bibl corresp="#Properzio_Elegie">Properzio</bibl>, citato in nota ai vv. 7-12; e <emph>Le Grazie</emph>,
                  I, 245, a p. 426: <quote source="#Foscolo_Grazie">«dell’Ida irriguo di sorgenti [...]»</quote>. Giorgio Pasquali ha però
                  giustamente obiettato che «[. . .] l’Ida non è né il Parnaso né l’Elicona,
                  e con le Muse ha tanto poco che fare quanto col sole. Da Ida si formerebbe
                  un aggettivo etnico <emph>Ideo</emph> e non <emph>Idalio</emph>. Idalio è una città di Cipro famosa
                  per un santuario di Venere. La prima menzione è nelle Siracusane di Teocrito. 
                  Ma da Catullo in giù essa è nominata, sempre in connessione con
                  Venere, in moltissimi luoghi dei poeti classici latini: Virgilio, Properzio,
                  Ovidio, Lucano, Valerio Fiacco, Stazio eco. eoe. [...] Questi [Foscolo],
                  che nella giovanile poesia <emph>A Venere</emph> del 1794 aveva derivato pari pari dai
                  poeti latini Diva Idalia (v. 37 sgg.: 
                  <quote source="#Foscolo_Venere">
                     <l>“Ah no! tu Diva Idalia</l> 
                     <l>che in ogni dove imperi...”</l>
                  </quote>), sei anni più tardi, nella bellissima ode <bibl corresp="#Foscolo_OII">A Luigia Pallavicini</bibl>
                  mostra, nonostante il sostantivo vergiliano <emph>Idalio</emph>, che pure conosceva di sicuro, 
                  di fraintendere l’aggettivo <emph>Idalio</emph>, riferendolo all’Ida.
                  Che l’Ida non sia una semplice distrazione mostra chiaro una variante 
                  “gl’idei monti di gemiti”. Come l’equivoco potesse avvenire, si spiega facilmente 
                  se si confronta il suo modello, Properzio II, 13, 53-54.
                  <quote source="#Properzio_Elegie">
                     <l>Testis qui niveum quondam percussit Adonem</l> 
                     <l>venantem Idalio vertice durus aper.</l>
                  </quote> 
                  Il <emph>vertex</emph> lo ha fatto pensare a un monte, e il resto vien
                  da sé. Convien dire che nessun’altra fonte parla di Idalio quale città
                  montuosa, seppure la carta (in Pauly-Wissowa, <emph>Real-Encyklopedie</emph> IX,
                  869-70) mostri che il santuario celebre sorgeva su una delle due acropoli 
                  della città, e seppure sia facile congetturare che Properzio, avesse o
                  no chiara cognizione della topografia di Idalio, dovesse quasi inevitabilmente, 
                  guidato dalle mille analogie, collocare in alto il tempio, l’errore è a ogni modo 
                  indubbio. Adone non ha nulla da spartire né coll’Ida
                  cretese, né con quello frigio: egli è invece secondo la tradizione prevalente
                  ciprioto, figlio del re Cinira. Strano che il Foscolo non si sia ricordato di
                  un altro passo di Properzio (IV, 6, 59) dove la Stella Idalia è l’astro di
                  Cesare, è chiaramente Venere: 
                  <quote source="#Properzio_Elegie">
                     <l>At pater Idalio miratur Caesar ab astro</l>
                  </quote>
                  (G. Pasquali, <emph>Stella idalia e stella d’Italia</emph>, in «Lingua Nostra», in, 1941,
                  fase. 3, p. 55). E vedi anche Marino, <emph>Adone</emph>, III, 69, 3-4: 
                  <quote source="#Marino_Adone">
                     <l>«stanco di saettar [Adone] posa talvolta</l> 
                     <l>su l’Idalio frondoso, o in val di Gnido»;</l>
                  </quote>
                  IV, 20, 1-2: 
                  <quote source="#Marino_Adone">
                     <l>«Lassa, son pur colei, che ottenni in Ida</l> 
                     <l>titolo di beltà sovra le belle».</l>
                  </quote> 
               </note>
               <note target="#O1V11">
                  11. <ref rend="bold">sanguinoso petto</ref>: nota il Ferrari : «rende con brevissima
                  locuzione questi passi di Bione: 
                  <quote source="#Bione_Idillio">
                     <l>“Su i monti giace il vago Adon da un dente,</l> 
                     <l>candido dente, il suo candido fianco</l> 
                     <l>trafitto, e un respir languido movendo</l> 
                     <l>ange Ciprigna. Un nero sangue irriga</l> 
                     <l>le sue carni di neve ...”</l> 
                  </quote>
                  e più sotto: 
                  <quote source="#Bione_Idillio">
                     <l>“Ma l’atro sangue intorno all’umbilico</l> 
                     <l>d’Adone alto s’ammassa, e giù da’ fianchi</l> 
                     <l>sul petto porporeggia, e son le coste,</l> 
                     <l>che parean dianzi neve, a rosso tinte”».</l>
                  </quote>
               </note>
               <not target="#O1V12">
                  12. <ref rend="bold">ciprio giovinetto</ref>. Adone, figlio di Mirra e di suo padre Cinira, re di Cipro (
                  «secondo alcuni, seguiti
                  dal Foscolo, Cinira era re di Cipro e d’Arabia; secondo altri, seguiti da
                  Bione, di Assiria», Ferrari). 
               </note>
               <note target="#O1V13">
                  13. <ref rend="bold">Or ... amori</ref>: nota il Ferrari: «in Bione: 
                  <quote source="#Bione_Idillio">
                     <l>“Sieguon gli amori a lagrimar Ciprigna”</l>
                  </quote>. 
                  Il Foscolo vuol suggerire che come gli Amori piansero Venere il giorno che si ferì, così oggi piangono 
                  la Pallavicini, nuova dea, che è ammalata»; 
                  <ref rend="bold">amori</ref>: « gli spiriti amanti e gentili» (De Robertis), i quali «piangono la 
                  malattia della donna, e innalzano preci perché l’arte medica valga a guarirla» (Ferrari). 
               </note>
               <note target="#O1V14" targetEnd="#O1V15">
                  14-5. <ref rend="bold">te...diva</ref>: vedi nell’<emph>>Omaggio</emph>, Ceroni, <emph>Sciolti</emph>, 
                  9-10: 
                  <quote source="#Ceroni_Omaggio">
                     <l>«Più leggiadra di Venere ti mostra</l> 
                     <l>in tua diva beltà [. . .]»;</l>
                  </quote> 
                  Gasparinetti, <emph>Ode</emph>, 99-100: 
                  <quote source="#Gasparinetti_Ode">
                     <l>«Sì paghe siete, o Liguri</l>
                     <l>dive [. . .]»</l>
                  </quote>; fra le dive è poi l’omerico δῖα θεάων, II.,
                  VI, 305 (Grancelli). 
               </note>
               <note target="#O1V15" targetEnd="#O1V18">
                  15-8. <ref rend="bold">e...Latona</ref>: e recano fiori (da intendersi,
                  probabilmente, in senso metaforico, per poesie augurali), onde ottenere
                  la tua salute (<emph>votivi</emph>), all’altare da cui (<emph>d’onde</emph>) si ode il suono del grande
                  arco (nell’attimo in cui è liberata la freccia) di Apollo (figlio di Giove e di
                  Latona). Come tale, Apollo è già designato in Petrarca, Rime, XLIII, I:
                  <quote source="#Petrarca_Canzoniere">
                     «Il figliuol di Latona [. . .]»
                  </quote>; 
                  <ref rend="bold">suona</ref>: in rima con <emph>Latona</emph> è in Cerretti,
                  I, <bibl corresp="#Cerretti_Nozze">Per le nozze della Buonvisi, lucchese</bibl>, 5-6.
               </note>
               <note target="#O1V19" targetEnd="O1V30">
                  <ref rend="bold">E te...dell'onda</ref>: nota il Ferrari: «Descrive la bella donna mentre
                  ballando riceveva gentile impedimento dalle chiome, le quali non essendo raccolte 
                  nel capo, ma sciolte, venivano, essendo lunghe, a ricascare sul
                  braccio; ed il braccio allargandosi nel gesto per l’atteggiamento della danza,
                  le sosteneva. L’imagine principale su cui il poeta si vuol fermare è appunto questa del braccio che allargato in giro alzava le chiome, e questa
                  gli suggerisce la comparazione con Pallade che tien fuori dall’onde i 
                  capelli: l’altra idea che le chiome erano sciolte (necessità perché potesse aver
                  luogo l’imagine principale) è data come secondaria, poiché essa presuppone 
                  la prima, e trova pure il suo corrispondente nella comparazione.
                  L’imagine principale è certamente del Foscolo, ma il raffrontare donna
                  colle chiome sciolte a Pallade, è, come il Carrer (op. cit. p. lix) osservò
                  giustamente, prima nel Parini <emph>Per Cecilia Tron</emph>, 41: 
                  <quote source="#Parini_Tron">
                     <l>“Parve a mirar nel vólto</l> 
                     <l>e ne le membra Pallade,</l> 
                     <l>quando l’elmo a sé tolto,</l> 
                     <l>fin sopra il fianco scorrere si lascia il lungo crin”</l>
                  </quote>
                  . Dire come fa Giovanni Mestica,  che il Foscolo non imitasse il Parini, ma che questi gli servisse solo 
                  di strada per ritornare alla fonte greca (ciò è a Callimaco l’inno 
                  <bibl corresp="#Callimaco_Pallade">A Pallade</bibl>)
                  alla quale pure aveva attinto il poeta lombardo, a me non par giusto.
                  Perché la trovata del Parini, sta nella comparazione, e nella comparazione
                  l’imitazione del Foscolo; il che è confermato a mio credere dalla lez. var.
                  Ecco i versi di Callimaco (traduz. Pagnini): 
                  <quote source="#Callimaco_Pallade">
                     <l>“... Argo oggi a’ fonti bea</l> 
                     <l>e non a’ fiumi.</l> 
                     <l>[...]<</l> 
                     <l>Misto di fiori e d’oro</l> 
                     <l>Inaco giù verrà da’ poggi erbosi</l> 
                     <l>menando d’acque un bel lavacro a Palla”</l>
                  </quote>: e più sotto è descritta
                  la dea che si bagna nel fonte Eliconio. Come si vede, al Parini il poeta
                  greco non servì che di notizia per i lavacri di Palla. È vero per altro che
                  pure il Foscolo si servì del poeta greco, ma solo in un accessorio, nella
                  descrizione ciò è del luogo che serviva di lavacro; e tanto è ancora confermato 
                  dalla varietà della lezione al v. 26». Che in G e in P i vv. 19-24 si
                  rifacciano ai vv. 41-5 del <bibl corresp="#Parini_Pericolo">Pericolo</bibl> non par dubbio, tanto quanto 
                  il fatto
                  che in D e in N i vv. 25-30 tengano direttamente conto anche della fonte
                  callimachea, di cui è del resto traccia nei versi del frammento delle <emph>Grazie</emph>,
                  contenuto nella Considerazione XII, <emph>Chiome bionde</emph>, della <bibl corresp="#Foscolo_Chioma">
                  Chioma di Berenice</bibl>, 
                  cit., pp. 209-10. Su tutto ciò vedi la nota introduttiva all’ode, qui alle
                  pp. 172-3. Si segnala inoltre che l’ode pariniana, primamente pubblicata nel
                  «Giornale poetico» di Andrea Rubbi, Venezia, Marcuzzi, primo semestre
                  1789, vedeva nuovamente la luce nell’«Anno poetico, ossia Raccolta annuale di 
                  poesie inedite di autori viventi», II, Venezia, Dalla Tipografia
                  Pepoliana, 1794, di Angelo Dalmistro. 
               </note>
               <note target="#O1V19">
                  <ref rend="bold">
                     E te: 
                  </ref>
                  «Risponde a <emph>Or te</emph> del v. 13. E anche le due strofe si corrispondono: 
                  nell'una i pianti e i voti di tutti gli spiriti innamorati, nell’altra il pungente desiderio 
                  della donna di tornare alle feste di una volta » (De Robertis). 
               </note>
               <note target="#O1V20" targetEnd="O1V21">
                  <ref rend="bold">20-1. ove Paure . . . fragranza</ref>: vedi a p. 233 il sonetto 
                  <bibl corresp="#Foscolo_SVIII">E tu ne’ carmi avrai perenne vita</bibl>, 13-4,
                  e la nota al v. 14.
               </note>
               <note target="#O1V22">
                  <ref rend="bold">a’ nodi indocile</ref>: ribelle all’acconciatura, cioè sciolta; nota il De 
                  Robertis: «Nell’ode <emph>All’amica risanata</emph>, v. 46, dirà 
                  <quote source="#Foscolo_OII">mal fide</quote>, che vuol dire dunque non malamente affidate, ma
                  infide o, come qui, ribelli». 
               </note>
               <note target="#O1V25" targetEnd="#O1V30">
                  <ref rend="bold">Tal. . . dell’onda</ref>, così (<emph>tal</emph>), immersa nell’acqua (<emph>
                  lavacro</emph>), che cadendo dal colle (<emph>clivo</emph>) inachio (da cui, nella direzione 
                  della città di Argo, scende il fiume Inaco), porta seco i fiori che raccoglie lungo il suo corso, 
                  Pallade regge (<emph>contien</emph>) fuori dell’onda
                  le chiome libere dall’elmo. Il passo ha relazione con i versi dell’inno <bibl corresp="
                  #Callimaco_Pallade ">A Pallade</bibl> di Callimaco, citato in nota ai vv. 19-30, e con il frammento 
                  delle Grazie, contenuto nella <bibl corresp="#Foscolo_Chioma">Chioma di Berenice</bibl>, per il quale 
                  vedi la nota ai vv. 19-30. E vedi <emph>Le Grazie</emph>, III, 55-6, a p. 466: 
                  <quote source="#Foscolo_Grazie">
                     <l>«[. . .] i fulvi</l> 
                     <l>capei di Palla, liberi dell’elmo»</l>
                  </quote>. 
                  Per <emph>lavacro</emph> vedi <emph>Sepolcri</emph>, 166-7, alle pp. 313-
                  4: 
                  <quote source="#Foscolo_Sepolcri">
                     <l>«[...] e pe’ lavacri</l> 
                     <l>che da’ suoi gioghi a te versa Apennino!»</l>
                  </quote>;
                  per _<emph>Palla</emph> vedi <bibl corresp="#Foscolo_Liberatore">Bonaparte liberatore</bibl>, 31. 
               </note>
               <note target="#O1V31" targetEnd="#O1V36">
                  31-36. <ref>Armoniosi...baci</ref>. «Vuol dire che dagli occhi della Pallavicini tralucevano, 
                  apparivano, espressioni di sdegno o di pace, cioè atteggiamenti e moti sdegnosi o 
                  tranquilli: e espressioni, moti, atteggiamenti che o inducevano a sperare, o erano 
                  causa di pianto, o svegliavano desideri di baci» (De Robertis). Nota il Ferrari: 
                  «Mostra che dagli occhi della Pallavicini apparivano tutti i fascini e le arti con che Venere 
                  soleva allettare gli uomini. Esiodo nella <emph>Teogonia</emph> (traduz. G. R. Carli): 
                  <quote source="#Esiodo_Teogonia">
                     <l>“Ella ha d’intorno</l> 
                     <l>verginee parolette, e risi e inganni,</l> 
                     <l>e lusinghe soavi e amori e vezzi”.</l> 
                  </quote>
                  E confronta ancóra il cinto di Venere in Omero, <bibl corresp="#Omero_Iliade">Iliade</bibl> XIV 259
                  (trad. Monti), dove Venere dà il cinto a Giunone per stringere fra i suoi
                  vezzi Giove, imitato poi dal Tasso, - da cui qui il Foscolo ha tolto qualche
                  tocco - nel cinto d’Armida, <emph>Liberata</emph>, XVI 25: 
                  <quote source="#Tasso_Liberata">
                     <l>“Teneri sdegni e placide e tranquille</l> 
                     <l>repulse, e cari sdegni, e liete paci,</l> 
                     <l>sorrise parolette, e dolci stille</l> 
                     <l>di pianto, e sospir tronchi e molli baci. . .”.</l>
                  </quote> 
                  E secondo le teorie del
                  Foscolo, si può credere, che il ricordo che i pregi della donna erano simili
                  a quelli di una dea, rendesse detti pregi più cari e più preziosi, e più venerati 
                  quasi, agli uomini, o, se non ad altri, a lui. (Cfr. <emph>Chioma di Berenice</emph>,
                  Disc. 4, ove a proposito della descrizione della sera fatta da Stesicoro,
                  avverte <quote source="#Foscolo_Chioma">“La qual dipintura più agevolmente le virtù domestiche 
                  persuadeva, 
                  che ei le vedevano sì care al ministro maggior della natura”)</quote>». 
                  Nell’<emph>Omaggio</emph> così si esprimeva il Ceroni, <emph>Inno</emph>, 52-7: 
                  <quote source="#Ceroni_Omaggio">
                     <l>«Colei che cinta di candor celeste</l> 
                     <l>emulava in beltà la Cipria Dea;</l> 
                     <l>che serenar i nembi, e le tempeste</l> 
                     <l>del ciglio colle folgori potea,</l> 
                     <l>anzi stagione or varcherà le meste</l> 
                     <l>nebbie della palude Acherontea?».</l>
                  </quote> 
               </note>
               <note target="#O1V39">
                  39. <ref rend="bold">studii</ref>:, vedi Parini, <emph>Il messaggio</emph>, 69: 
                  <quote source="#Parini_Messaggio">
                     «e i geniali studii»
                  </quote>; <emph>A Silvia</emph>, 
                  53-5: 
                  <quote source="#Parini_Silvia">
                     «poi che la spola e il Frigio 
                     ago e gli studii cari 
                     mal si recaro a tedio» 
                  </quote>
                  (entrambe le odi furono probabilmente note al Foscolo attraverso la stampa dell’«Anno poetico» 
                  ecc. del 1795). E vedi anche <emph>II Mattino</emph>, 24: 
                  <quote source="#Parini_Mattino">
                     <l>«Né i mesti de la dea Pallade studii»</l>
                  </quote>. 
               </note>
               <note target="#O1V40" targetEnd="#O1V41">
                  40-41. <ref rend="bold">dell’Aonie ... l’arte</ref>: le varie discipline delle
                  Muse, deità preposte alle belle arti e alle scienze (<emph>Aonie</emph>, secondo consueta
                  locuzione poetica, dai monti Aonii della Beozia); e vedi il sonetto <bibl corresp="#Foscolo_SXI">Pur
                  tu copia versavi alma di canto</bibl>, 2, a p. 244. 
               </note>
               <note target="#O1V42">
                  42. <ref rend="bold">i ludi...Marte</ref>: «<emph>ludi</emph> è voce lat. che vale giuochi; qui 
                  esercizi. 
                  Il Poliziano <emph>Stanze</emph> 1 1: 
                  <quote source="#Poliziano_Stanze">
                     “Le magnanime pompe e i fieri ludi”
                  </quote>; ove è pure aggiunto 
                  l’epiteto fieri a ludi volendo che determinassero esercizi di guerra (per lui 
                  erano le giostre); ma il Foscolo l’adoperò poi senza aggettivo nella traduz. dell’_Iliade_ “Ma dai
                  ludi di Marte ecc.”. In fine, la locuzione foscoliana risponde al _formidabil
                  gioco di Marte_ del Lamberti [. . .] », per il quale vedi la nota ai vv. 43-78
                  (Ferrari). 
               </note>
               <note target="#O1V43" targetEnd="#O1V78">
                  43-78. <ref rend="bold">Invan...mal viva</ref>: come già segnalò G. Carducci, in
                  <emph>Lirici del secolo XVIII</emph>, cit., p. LXXXIX, l’ode foscoliana, relativamente
                  all’invenzione, deriva da <emph>I cocchi di Luigi Lamberti</emph>. Il modello lambertiano 
                  sembra tuttavia circoscrivibile ai vv. 33-72: 
                  <quote source="#Lamberti_Cocchi">
                     <l>«Sventurato fanciullo!</l> 
                     <l>A lui che valse il formidabil gioco</l>
                     <l>fuggir di Marte, e nullo</l> 
                     <l>pagar tributo di Ciprigna al foco;</l> 
                     <l>se poscia in onta de l’Ortigia Diva,</l> 
                     <l>su la Trezenia riva,</l> 
                     <l>l’estinse, ammenda ai non commessi falli,</l> 
                     <l>l’ira de’ suoi cavalli.</l> 
                     <l>Sedea su altero cocchio</l> 
                     <l>in atti il giovin, dolcemente acerbi,</l> 
                     <l>e con le mani, e l’occhio</l> 
                     <l>vegliava al fren dei corridor superbi;</l> 
                     <l>quando dal grembo dei mugghianti flutti,</l>  
                     <l>ecco su i lidi asciutti,</l> 
                     <l>di ver la raceunifera Epidauro</l> 
                     <l>balzar mostroso tauro;</l>
                     <l>a lo spettacol diro,</l> 
                     <l>rinculato i cornipedi feroci,</l> 
                     <l>né più il flagel sentiro,</l> 
                     <l>o il noto suon de le animose voci;</l> 
                     <l>quindi sbattendo i rabbuffati colli,</l> 
                     <l>per la gran tema folli,</l>
                     <l>si disserrar, forzando e briglie e morso,</l> 
                     <l>precipitosi al corso.</l> 
                     <l>Come fischiando  scoppia,</l> 
                     <l>e fugge pietra da aggirata fionda,</l> 
                     <l>corse l’equina coppia</l> 
                     <l>a dritta e  a manca per la curva sponda,</l>
                     <l>insin che a l’urto de gli acuti sassi,</l> 
                     <l>rote, timone, ed assi,</l> 
                     <l>si scommesser crocchiando, e in cento parti,</l> 
                     <l>volar troncati, e sparti.</l> 
                     <l>Te fra le briglie avvolto,</l> 
                     <l>Ippolito traean pei scabri liti,</l> 
                     <l>indarno a pregar volto,</l>
                     <l>i rei destrieri di tua man nutriti;</l> 
                     <l>così, qual giglio in su 'l fiorir reciso,</l> 
                     <l>isti acerbo a l’Eliso,</l> 
                     <l>ed ei, che mal sul Pegaso si tenne,</l> 
                     <l>ad incontrar ti venne»</l>
                  </quote>. La “caduta” è
                  così deprecata e descritta nell’<emph>Omaggio</emph>: Ceroni, <emph>Sciolti</emph>, 37-53: 
                  <quote source="#Ceroni_Omaggio">
                     <l>«Oh fatale destrier, dal sen di Averno</l> 
                     <l>chi ti spinse alla luce ? i molli vezzi,</l> 
                     <l>per te, a lutto vestir, per te, gli Amori</l> 
                     <l>l’arco gittaro, e l’Acidalio mirto</l> 
                     <l>di pallido color tinse le fronde.</l> 
                     <l>Tu al dì scoppiasti tra le ircane belve,</l>
                     <l>o dai cavalli barbari scendesti,</l> 
                     <l>che d’uman sangue abbeverava il truce</l>  
                     <l>lestrigonio monarca; oh! almen la sorte</l> 
                     <l>avessi tu de’ Fetonte! corsieri!</l> 
                     <l>O in te la lancia tridentata, il fero</l> 
                     <l>Dio dell’onde scagliasse, o fra le balze</l> 
                     <l>piombassi infranto e lacero, onde invidia</l> 
                     <l>alla coppia d’Ippolito infelice</l> 
                     <l>nella morte portassi, empio, che tanto</l> 
                     <l>osasti contro le divine forme</l> 
                     <l>della Ligure bella [...]»</l>
                  </quote>; <emph>Inno</emph>, 22-51: 
                  <quote source="#Ceroni_Inno">
                     <l>«Oimè, che scalpita</l> 
                     <l>con ugna ardente,</l> 
                     <l>oimè, che palpita</l> 
                     <l>impaziente</l> 
                     <l>il crine ondivago</l> 
                     <l>quassando altier</l> 
                     <l>del freno indocile</l> 
                     <l>il superbo indomabile corsier.</l> 
                     <l>Col lieve incarco nitrisce, avvampa,</l> 
                     <l>sbrigliato stampa - l'orme fugaci,</l> 
                     <l>l'aure seguaci -</l> 
                     <l>vince nel corso</l> 
                     <l>infranto il morso - sbuffa, ed infuria:</l> 
                     <l>ché iniqua furia - l’urta, e flagella:</l> 
                     <l>pave la bella, - né la sua voce</l> 
                     <l>frena il feroce; - tale il baleno</l> 
                     <l>dei nembi in seno, - o tuon che mugge</l> 
                     <l>rapido fugge - Ahi ! tra gli alpestri</l> 
                     <l>scogli di Sestri - su dura cote</l> 
                     <l>strazia, e percote - il bel sembiante,</l> 
                     <l>che amore amante - facea; già esangue</l> 
                     <l>tra un rio di sangue - pallida cade,</l> 
                     <l>e gel di morte i vaghi membri invade.</l> 
                     <l>Trema il corpo rinverso in sulla sabbia;</l> 
                     <l>sul seno il capo languido s’inchina;</l> 
                     <l>sono sangue i capei, sangue le labbia;</l> 
                     <l>sangue la tonda guancia alabastrina.</l> 
                     <l>Geme querulo il zefiro, e par n’abbia</l> 
                     <l>dolor, la impietosita onda marina,</l> 
                     <l>le grazie desolate al piè le stanno,</l> 
                     <l>mostrando agli atti angoscioso affanno»</l>
                  </quote>;
                  Gasparinetti, <emph>Ode</emph>, 29-84: 
                  <quote source="#Gasparinetti_Ode">
                     <l>«Miri novella Amazzone,</l> 
                     <l>con la temuta voce,</l> 
                     <l>Luigia il freno reggere</l> 
                     <l>a corridor veloce,</l> 
                     <l>e con nobil fierezza</l> 
                     <l>sfidar l'aure, e i pericoli,</l> 
                     <l>alle vittorie avvezza.</l> 
                     <l>Adatta il molle, ed agile</l> 
                     <l>fianco ad anglica sella,</l> 
                     <l>il manco piede argentea</l> 
                     <l>staffa accoglie, e appuntella,</l> 
                     <l>l’altro in guisa si stende,</l> 
                     <l>che, al desir involandosi,</l> 
                     <l>mille desiri accende.</l> 
                     <l>La chioma leggiadrissima,</l> 
                     <l>che in lievi guizzi ondeggia,</l> 
                     <l>il liscio collo e l’omero</l> 
                     <l>dolce lambe, e vezzeggia;</l> 
                     <l>e il vento, che la tocca,</l> 
                     <l>gemendo il voi sollecita,</l>
                     <l>per baciar quella bocca.</l> 
                     <l>Bella bocca nettarea,</l> 
                     <l>che in larga copia tersa</l>
                     <l>gentil favella amabile</l>
                     <l>soavemente versa,</l> 
                     <l>che impietosir i venti</l> 
                     <l>puote non sol, ma sudditi</l> 
                     <l>farsi in terra viventi.</l> 
                     <l>Candido lino indocile</l> 
                     <l>spietatamente casto,</l>
                     <l>fa del suo petto ai palpiti</l> 
                     <l>baldanzosi contrasto;</l> 
                     <l>ma invan, che il lusinghiero</l> 
                     <l>candor negato, penetra</l> 
                     <l>temerario il pensiero.</l> 
                     <l>Ma, qual balen, che celere</l> 
                     <l>fa in aria un solco, e fugge,</l> 
                     <l>tal ella passa, e involasi</l> 
                     <l>a chi in fiamme si strugge;</l> 
                     <l>e con mal certo sguardo</l> 
                     <l>misura l'orme rapide</l> 
                     <l>del destriero gagliardo.</l> 
                     <l>Ah! veglia, Amor, tu tenero</l> 
                     <l>custode delle Belle,</l> 
                     <l>veglia al suo fianco, e l’abbiano</l> 
                     <l>teco in cura le stelle,</l> 
                     <l>potria, del male figlio,</l> 
                     <l>segreto invido Genio,</l> 
                     <l>nuovo aprirle periglio.</l> 
                     <l>Al suo cader precipite</l> 
                     <l>potria Luigia, e fero</l> 
                     <l>miserando spettacol</l> 
                     <l>offrir al passeggero,</l> 
                     <l>che, qual giglio reciso,</l> 
                     <l>scorgerebbe fra spasimi</l> 
                     <l>scolorarsi il bel viso»</l>.
                  </quote> 
                  La descrizione
                  del cavallo imbizzarrito ha poi attinenza con Virgilio, <emph>Aen</emph>., XI, 492-7:
                  <quote source="#Virgilio_Eneide">
                     <l>«Qualis, ubi abruptis fugit praesepia vinclis</l> 
                     <l>tandem liber ecus campoque potitus aperto</l> 
                     <l>aut ille in pastus armentaque tendit equarum</l> 
                     <l>aut adsuetus aquae perfundi flumine noto</l> 
                     <l>emicat arrectisque fremit cervicibus alte</l> 
                     <l>luxurians luduntque iubae per colla, per armos».</l>
                  </quote> 
               </note>
               <note target="#O1V43">
                  43. <ref rend="bold">presaghi</ref>: della sventura. «Il F. poteva aver presenti i virgiliani esempi di 
                  <quote source="#Virgilio_Eneide">
                     praesagi fulminis ignes, praesaga mali mens
                  </quote>» (Antognoni).
               </note>
               <note target="#O1V46">
                  46. <ref rend="bold">alipede</ref>:, «sta per cavallo che corre velocissimo, quasi abbia le ali ai
                  piedi [...]. Monti <emph>Pel Signor di Montgolfier</emph>, 15: 
                  <quote source="#Monti_Mongolfier">
                     <l>“Nettuno ai verdi alipedi</l> 
                     <l>lasciò cader la briglia”»</l>
                  </quote> (Ferrari). E vedi anche Virgilio, 
                  <bibl corresp="#Virgilio_Eneide">
                     Aen.,VII, 277; XII, 484.
                  </bibl> 
               </note>
               <note target="#O1V47">
                  47. <ref rend="bold">ed irritante il morso</ref>: ed anzi il morso irritante.
               </note>
               <note target="#O1V50" targetEnd="#O1V51">
                  50-1. <ref>l'ardua / testa</ref>: la testa sollevata in alto. Si attaglia meglio della
                  lezione di G P («il capo s’agita») all’originale virgiliano (<emph>Aen</emph>., XI, 496-7):
                  <quote source="#Virgilio_Eneide">
                     <l>«[...] arrectisque fremit cervicibus alte</l> 
                     <l>luxurians luduntque iubae per colla, per armos».</l>
                  </quote>
               </note>
               <note target="#O1V52">
                  52. <ref rend="bold">ed i manti volubili</ref>: i manti (della donna) svolazzanti.
               </note>
               <note target="#O1V53">
                  53. <ref>l’incerto freno</ref>: il freno, il morso (cioè la guida), retto da mano incerta.
               </note>
               <note target="#O1V55">
                  55. <ref>e il sudor piove</ref>: vedi Monti, <emph>A Sigismondo Chigi</emph>, 177-8: 
                  <quote source="#Monti_Chigi">
                     <l>«[...] e piove a rivi</l> 
                     <l>il sudor [...]».</l>
                  </quote>
               </note>
               <note target="#O1V57">
                  57. suonan...marini:, risuonano le
                  profondità del mare. Ferrari: «le cavità del mare»; Casini: «dice
                  <emph>antri marini</emph>, non già per le vicine montagne dell’Apennino, ma per
                  significare che il fragore della corsa sfrenata si ripercoteva sul mare:
                  cfr. la stessa espressione nell’ode II 1 (<bibl corresp="#Foscolo_OII">Qual dagli antri marini</bibl>)
                  ». «Il F. usa “antro” in una significazione un po’ vaga e indeterminata non 
                  accolta nei vocabolari; talora come linea sinuosa del mare (cfr. 
                  <bibl corresp="#Foscolo_OII">Ode</bibl> II, I)
                  o dei fiumi (<bibl corresp="#Foscolo_Sepolcri">Sepolcri</bibl>, 60; nel v. 283 dello stesso carme è 
                  per “luogo sotterraneo, tomba”). Anche nelle <emph>U. L. di Jacopo Ortis</emph>(ediz. Cian II, 7, 16):
                  <quote source="Foscolo_Ortis">
                     “Non v’è gleba, non antro, non albero che non mi riviva nel cuore”.
                  </quote>
                  Lo Zanella, ricordando il F., nella <emph>Conchiglia fossile</emph> (vv. 8-9): 
                  <quote source="#Zanella_Conchiglia">
                     <l>“Occulta nel fondo</l> 
                     <l>D’un <emph>antro marin</emph></l>
                  </quote>”·, nel comune senso della parola, come nel F.
                  stesso (<emph>Le Grazie</emph> 1, 171 di questa ediz.):
                  <quote source="#Foscolo_Grazie">
                     “Armoniosi antri"
                  </quote> (in senso affine a “grotta, spelonca”, cfr. <bibl corresp="#Foscolo_Grazie">Grazie</bibl> II 
                  24 e 96 pur di questa ediz.)» (Antognoni). 
               </note>
               <note target="#O1V58">
                  58. <ref rend="bold">incalzato</ref>: affrettato. 
               </note>
               <note target="#O1V60">
                  60. <ref rend="bold">traccia</ref>: nel senso di “cammino”,
                  come in Dante, <emph>Par</emph>., VIII, 148: 
                  <quote source="#Dante_Paradiso">
                     «onde la traccia vostra è fuor di strada»
                  </quote>
                  .
               </note>
               <note target="#O1V62">
                  62. <ref rend="bold">sordo...fremito</ref>: «senza badare alle grida e al fremito dei compagni
                  della donna, che cercavano di frenare l’ardito animale» (Casini), oppure:
                  «Sempre del mare; non, come altri crede, ai clamori della donna e al fremito 
                  del mare» (De Robertis). E vedi Virgilio, <emph>Aen</emph>., III, 555-7: 
                  <quote source="#Virgilio_Eneide">
                     <l>«et gemitum ingentem pelagi pulsataque saxa</l> 
                     <l>audimus longe fractasque ad litora voces,</l> 
                     <l>exultantque vada atque aestu miscentur harenae»;</l>
                  </quote>
                  III, 566: 
                  <quote source="#Virgilio_Eneide">
                     <l>«Ter scopuli clamorem inter cava saxa dedere»</l>
                  </quote>
                  (Russo).
               </note>
               <note target="#O1V63">
                  63. già già: «forma usata largamente dall’Alfieri nelle tragedie; p. es. in <emph>Saul</emph> A.
                  IV Sc. IV: 
                  <quote source="#Alfieri_Saul">
                     “Già già crolla”
                  </quote>; 
                  <emph>Don Garzia</emph>
                  A. IV Sc. I: 
                  <quote source="#Alfieri_Garzia">
                     “Già già la notte tacita s’inoltra”
                  </quote>; Sc. VI: 
                  <quote source="#Alfieri_Garzia">
                     “Già già le negre ombre tutto velano”
                  </quote>; Sc. VI: 
                  <quote source="#Alfieri_Garzia">
                     “Già già ritorco il piè”»
                  </quote> (Antognoni). 
               </note>
               <note>
                  65-6. Per acque in rima con nacque vedi a p. 235 la nota al v. 4 del sonetto 
                  <bibl corresp="#Foscolo_SIX">
                     Né più mai toccherò le sacre sponde
                  </bibl>. 
               </note>
               <note target="#O1V66">
                  66. <ref rend="bold">che una Dea</ref>: Venere. Nota il Ferrari: «Si ripensa a ciò, che non è giusto che
                  quelle acque le quali dettero la vita a Venere si mostrino bramose della
                  morte di questa donna che è nuova dea». 
               </note>
               <note target="#O1V67" targetEnd="#O1V68">
                  67-8. <ref rend="bold">Se non...Ippolito</ref>: Nettuno, ancora dolente per la sorte di Ippolito, 
                  in quanto, propostosi di vendicare Teseo (ingannato dalle insinuazioni di Fedra a carico 
                  del figliastro Ippolito), slanciò contro quello, che guidava un cocchio lungo la riva
                  del mare, un toro, così che i cavalli, imbizzarriti, trascinarono il giovane
                  tra le onde. Oltre che in Euripide (<bibl corresp="#Euripide_Medea">Medea</bibl>), l’episodio si 
                  ritrova in Ovidio, <bibl corresp="#Ovidio_Metamorfosi">Metam.</bibl>, XV, 500. 
               </note>
               <note target="#O1V69" targetEnd="#O1V70">
                  69-70. <ref rend="bold">surse...talamo</ref>: «Fantoni, ode <emph>Il saggio 
                  amico</emph> ecc. 39 
                  <quote source="#Fantoni_Amico">
                     “Surse dalle profonde Voragini dell’onde”
                  </quote>» (Ferrari). 
                  E vedi <emph>I novelli repubblicani</emph>, 58: 
                  <quote source="#Foscolo_Repubblicani">
                     «surse del Tebro da l’incognit’urna»
                  </quote>. 
               </note>
               <note target="#O1V73" targetEnd="#O1V73">
                  73-5. <ref rend="bold">arretrosse; rizzosse</ref>: «Forme per noi invecchiate, che il F. sceglieva per 
                  dar idea della terribilità del momento. L’Ariosto (_O. F._ I,29) a rappresentar l’orrore
                  dell’apparizione d’un morto: 
                  <quote source="#Ariosto_Orlando">
                     <l>“...ogni pelo <emph>arricciosse</emph></l> 
                     <l>E scolorosse al Saracino il viso;</l> 
                     <l>La voce ch’era per uscir fermosse...”.</l>
                  </quote> E certo era nell’orecchio
                  del F. il famoso sonetto di Onofrio Minzoni, ch’egli poi riferì e commentò 
                  con i migliori sonetti della nostra lirica: 
                  <quote source="#Minzoni_Gesù">
                     <l>“Quando Gesù con l’ultimo lamento</l> 
                     <l>Schiuse le tombe e la montagna scosse,</l> 
                     <l>Adamo rabbuffato e sonnolento</l> 
                     <l>Levò la testa e sovra <emph>i piè rizzosse_</emph></l>
                  </quote> La variante <emph>"Scosse l'arcion" conferma che questi versi il F. sentiva 
                  atti a dargli suoni rappresentativi
                  efficaci, sì che tentò di accumular quei perfetti in -<emph>osse</emph>emph> anche 
                  entro il verso, come nell’esempio qui su citato dell'<emph>Orlando Furioso</emph>. Poi, temendo
                  forse d’esagerare quanto ai suoni o di usar voci più narrative che liriche,
                  con movimento ardito abbandonò la forma del perfetto storico per quella
                  del presente (<emph>Scuote</emph>) più viva» (Antognoni). E vedi <emph>Al Sole</emph>, 22:
                  <quote source="#Foscolo_Sole">
                     «la bufera lanciosse, e rïotoso»
                  </quote>. 
               </note>
               <note target="#O1V78">
                  78. <ref rend="bold">mal viva</ref>: semiviva, Il calco classiistico dell’aggettivo in 
                  forma di litote è altrove attestato in Foscolo: vedi <emph>In morte del padre</emph>, 10: 
                  <quote source="#Foscolo_Notte">
                     <l>«deh basti! disse; e a la mal ferma palma»</l>
                  </quote>; <bibl corresp="#Foscolo_OII">Alla amica risanata</bibl>, 46; 
                  <emph >Sepolcri</emph>, 182: 
                  <quote source="#Foscolo_Sepolcri">
                     «da che le mal vietate Alpi [...]».
                  </quote> 
                  E vedi anche Tasso, <emph>Ger. Lib</emph>., VII, 119,
                  5: 
                  <quote source="#Tasso_Liberata">
                     <l>«qui tra'l vulgo de’ morti e de’ mal vivi»</l>
                  </quote> (Russo); Parini, <emph>Il dono</emph>,
                  35: 
                  <quote source="#Parini_Dono">
                     «mal cauto da le insidie»
                  </quote>; <emph>Il Mattino</emph>, 322: 
                  <quote source="#Parini_Mattino">
                     «[...] la prole mal secura [...]»
                  </quote>; Lamberti, <emph>I cocchi</emph>, 2: 
                  <quote source="#Lamberti_Cocchi">
                     «fidato a briglie, e a mal securo ingegno»
                  </quote>
                  ; e nell'<emph>Omaggio</emph>, Gasparinetti, <emph>Ode</emph>, 68: 
                  <quote source="#Gasparinetti_Ode">
                     «e con mal certo sguardo»
                  </quote>; 
                  Monti, <emph>Alla Maestà di Napoleone I Imperatore de’ Francesi</emph> ecc., Milano, 
                  Veladini, 1805, p. 8, v. 81: 
                  <quote source="#Monti_Napoleone">
                     <l>«e la patria piangean spenta, o mal viva»</l>
                  </quote>
               </note>
               </noteGrp>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>